\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish, activeacute]{babel}
\usepackage{geometry}
\geometry{letterpaper, margin=1in}
\usepackage[skip=10pt plus1pt, indent=40pt]{parskip}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    filecolor=magenta,      
    urlcolor=cyan,
    pdftitle={Overleaf Example},
    pdfpagemode=FullScreen,
    }
\urlstyle{same}
\usepackage{listings}% http://ctan.org/pkg/listings
\definecolor{background}{rgb}{0.96,0.96,0.98}
\lstdefinestyle{mystyle}{
    backgroundcolor=\color{background},
    breakatwhitespace=false,
    breaklines=true,
    captionpos=b,
    keepspaces=true,
    showspaces=false,
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,
    tabsize=2
}
\lstset{
    style=mystyle,
    basicstyle=\ttfamily,
    mathescape,
    escapeinside={-*}{*-},
    literate={á}{{\'a}}1
        {ã}{{\~a}}1
        {é}{{\'e}}1
        {ó}{{\'o}}1
        {í}{{\'i}}1
        {ñ}{{\~n}}1
        {ú}{{\'u}}1
        {Í}{{\'I}}1
        {Ó}{{\'O}}1
}



\begin{document}
\section{Introducción}

Sequelize es un ORM (Object Relational Mapping) que facilita las operaciones relizadas en bases de datos relacionales al mapear los datos en las mismas a documentos, que son mas cómodos de trabajar ya que se basan en objetos. En palabras simples un ORM convierte tablas y registros de bases de datos relacionales en clases y objetos.

Sequelize puede ser usado con TypeScript y Node.js para comunicarse con bases de datos Oracle, Postgres, MySQL, MariaDB SQLite, SQL Server, y otros menos conocidos. Aunque cada uno de estos motores de Base de datos tienen sus particularidades, Sequelize homologa gran parte de los procesos, haciendo mucho más sencilla una posible migración entre plataformas.

\section{Pre-requisitos}

\begin{itemize}
    \item Instalación y conocimientos de Node.js o al menos código Javascript.
    \item Instalación de PostgreSQL y conocimientos básicos de SQL.
  \end{itemize}

\section{Inicialización} \label{inicialization}

\subsection{Creación de la Base de Datos} \label{create-db}

Para comenzar, creemos un nuevo rol y DB PostgreSQL para mantener separadas las pruebas con cualquier trabajo que se esté realizando en PostgreSQL.

Puedes copiar el código directamente desde el archivo \textbf{./initial-querys.sql} una vez descargado el proyecto (ver sucsección \ref{download-project}).

\begin{lstlisting}
CREATE ROLE test WITH
    LOGIN
    SUPERUSER
    CREATEDB
    CREATEROLE
    INHERIT
    REPLICATION
    CONNECTION LIMIT -1
    PASSWORD `Test1234';

CREATE DATABASE "Libreria"
    WITH
    OWNER = test
    ENCODING = `UTF8'
    CONNECTION LIMIT = -1;
GRANT ALL ON DATABASE "Libreria" TO test
    WITH GRANT OPTION;
\end{lstlisting}

Tambien crearemos un nuevo esquema de PostgreSQL para ver las diferencias de trabajar con esquemas diferentes al \textbf{public}.

\begin{lstlisting}
CREATE SCHEMA charla
    AUTHORIZATION test;
GRANT ALL ON SCHEMA charla TO test WITH GRANT OPTION;
CREATE SCHEMA exercieses
    AUTHORIZATION test;
GRANT ALL ON SCHEMA exercieses TO test WITH GRANT OPTION;
\end{lstlisting}

\subsection{Descargar y configurar proyecto} \label{download-project}

Descargar el proyecto desde \href{https://gitlab.com/luismendz/charla-sequelize}{GitLab}, ya sea clonándolo o descargando el comprimido, en caso de ser necesario, descomprimir e iniciar una shell en la carpeta del proyecto.

Una vez se tenga acceso al proyecto, será necesario la configuración de los parámetros de conexión con los valores configurados en los pasos anteriores para continuar con los ejercicios.
En el archivo \textbf{index.js} de la carpeta \textbf{./src/db} se encuentra el la creación del objeto sequelize que nos permitirá la conexión y las consultas a la DB a lo largo de todos los ejercicios. Acá debemos modificar solo los datos que hagan falta para lograr la conexión con nuestra base de datos recien creada. Hablaremos tambien sobre alguna de las opciones y su significado, sin embargo la infromación completa se puede obtener del \href{https://sequelize.org/api/v6/class/src/sequelize.js~sequelize#instance-constructor-constructor}{API Reference} en su sección de \textbf{Public Constructors}.

\begin{lstlisting}
const sequelize = new Sequelize(
    `Libreria', -*\textcolor{gray}{$\leftarrow$ Nombre de la base de datos}*-
    `test', -*\textcolor{gray}{$\leftarrow$ Usuario}*- 
    `Test1234', -*\textcolor{gray}{$\leftarrow$ Contrase\~{n}a}*-
    {
        host: `localhost', -*\textcolor{gray}{$\leftarrow$ Host donde se sirve la DB}*-
        port: 5432, -*\textcolor{gray}{$\leftarrow$ Puerto del servicio}*-
        dialect: `postgres', -*\textcolor{gray}{$\leftarrow$ Motor de DB}*-
        logging: ((...msg) => console.log(msg)),
        -*\textcolor{gray}{$\uparrow$ función de logueo de notificaciones}*-
        schema: `charla', -*\textcolor{gray}{$\leftarrow$ Esquema a usar}*-
        define: { -*\textcolor{gray}{$\leftarrow$ definiciones para modelos}*-
            underscored: true, -*\textcolor{gray}{$\leftarrow$ Snake Case}*-
            freezeTableName: false,
            -*\textcolor{gray}{$\uparrow$ Mantiene el mismo nombre para las tablas}*-
            paranoid: false,
            -*\textcolor{gray}{$\uparrow$ Activa el delete seguro}*-
            timezone: `America/Santiago'
            -*\textcolor{gray}{$\uparrow$ Especifíca la zona horaria}*-
        }
    }
);
\end{lstlisting}

Ahora se deberán descargar las dependencias del proyecto con un \emph{npm i}. Y recuerda que para que las instrucciones npm funcionen correctamente, la shell debe estar pocisionada en \textbf{./src}.

\subsection{Llenar DB} \label{fill-db}

¡Listo, está preparado nuestro entorno! Ahora para inicializar las tablas y la data de ejemplo, correr el inicializador. Dentro del proyecto, en \textbf{./src/db} se encuentra un archivo llamado \textbf{initialize.js}. Desde la consola abrir el archivo con \emph{node ./src/db/initialize.js} (también lo puedes hacer desde el \emph{npm run initialize} pero la shell debe estar pocisionada en \textbf{./src}) y aceptar la confirmación para iniciar el llenado de la Base de datos.

\subsection{Reiniciar datos en la DB} \label{sycn-db}

Siempre que sea necesario restaurar la db a sus valores iniciales, se podrán repetir sin problemas los pasos de la sub-sección \ref{fill-db}

\section{Conexión} \label{connexion}

\subsection{Iniciar conexiones} \label{connect-db}

Para abrir una conexión a la base de datos, tenemos que generar una instancia de la clase principal Sequelize, es decir, utilizar el \textbf{new Sequelize()}. En el \href{https://sequelize.org/docs/v6/getting-started/#connecting-to-a-database}{Getting Started} de la documentación de sequelize se pueden observar varios ejemplos. Pero para una comprensión completa de las opciones disponibles, es mejor revisar la \href{https://sequelize.org/api/v6/class/src/sequelize.js~sequelize#instance-constructor-constructor}{API Reference} en su sección de \textbf{Public Constructors}.

Por lo pronto podemos trabajar con el ejemplo en el archivo \textbf{index.js} de la carpeta \textbf{./src/db}. en donde obtenemos el siguiente código de conexión:

\begin{lstlisting}
    const Sequelize = require(`sequelize');
    const sequelize = new Sequelize(
        `Libreria',
        `test',
        `Test1234',
        {
            host: `localhost',
            port: 5432,
            dialect: `postgres',
            logging: ((...msg) => console.log(msg)),
            schema: `charla',
            define: {
                underscored: true,
                freezeTableName: false,
                paranoid: false,
                timezone: `America/Santiago'
            }
        }
    );
    module.exports = sequelize;
\end{lstlisting}

Lo primero que debemos notar es que en efecto se llama al contructor de la clase Sequelize. Al cual se le pasan las configuraciones necesarias para trabajar de la forma que necesitamos (revisar sub-sección \ref{download-project} para el detalle de las opciones). 

Por otro lado se exporta la instancia creada hacia todos los puntos en el proyecto donde se requiera accesoa a la DB.

\subsection{Más de una conexión} \label{multi-db}

Es posible realizar mas de una conexión a diferentes e incluso a la misma base de datos. La utilidad de tener más de una conexión vendrá dada por las particularidades del proyecto, por ejemplo, que exija distintos usuarios para lectura y escritura; o que se trabajen con mas de una DB con mismo o incluso distinto motor de DB. En fín, si existe la necesidad de tener mas de una conexión, es tan fácil como crear otra instancia con las opciones correspondientes.

Ejemplo:
\begin{lstlisting}
const Sequelize = require(`sequelize');
const sequelize_charla = new Sequelize(
    `Libreria',
    `test',
    `Test1234',
    {
        host: `localhost',
        port: 5432,
        dialect: `postgres',
        logging: ((...msg) =>
            console.log(`charla', msg)),
        schema: `charla',
    }
);
const sequelize_public = new Sequelize(
    `Libreria',
    `test',
    `Test1234',
    {
        host: `localhost',
        port: 5432,
        dialect: `postgres',
        logging: ((...msg) =>
            console.log(`public',msg)),
        schema: `public',
    }
);
module.exports = {sequelize_charla, sequelize_public};
\end{lstlisting}

En el ejemplo se pueden notar dos conexiones para 2 esquemas distintos. Es necesario indicar que los nombres deben ser distintos para evitar confusiones, ya que a diferencia del ejemplo, si se tienen las conexiones en archivos separados no se presentará ningún error de variable repetida, y todo la separación de conexiones se deberá manejar en las importaciones que se declaren.

Tambien es necesario indicar que si estás instanciado otra conexión con los mismos parámetros, probablemente no estés realizando un correcto uso de la instancia ya creada. Evitar instanciar más de las conexiones estrictamente necesarias.

\subsection{Cerrar conexión} \label{close-db}

Sequelize siempre mantendrá la conexión abierta hasta que se cierre la conexión o se complete/cancele el proceso de Node.js. Es buena práctica cerrar la conexión antes de terminar la ejecuación.

Para cerrar una conexión se debe llamar al método \textbf{close} de la instancia de Sequelize que se desea cerrar.

\begin{lstlisting}
sequelize.close()
  .then {(resp) => {
      console.log(`La conexión ha sido cerrada');
    }
  };
\end{lstlisting}

Una vez se halla llamado el método \textbf{close} en una conexión, la misma quedará cerrada sin posibilidad de reabrirla, Si se requiere, se debe crear nuevamente otra instancia a la clase Sequelize.

\section{Modelos} \label{models}

Los modelos, como su nombre lo indica, son modelaciones que se hacen a las tablas de la DB, de esta forma Sequelize entenderá las opciones que se describen, en el lenguaje de la DB, mientras que Node las entenderá en un lenguaje común descrito en la clase Model.

Todos los modelos serán clases que extienden de la clase Model. Por lo que pueden crearse directamente como una clase, o usar el método ofrecido por la instancia de sequelize \textbf{.define()}, entendiendo que cualquiera de esos dos métodos son válidos y equivalentes.

\subsection{Definición de un modelo} \label{define-model}

Un modelo se puede definir de dos formas, a continuación se explicarán ambas, pero durante el proyecto se estará usando la primera. Es necesario acotar que ninguna de las formas tienen ventaja sobre la otra, son en escensia la misma.

\subsubsection{Atributos} \label{define-model-attributes}

Sea cual sea el método elegido, un elemento común a usar es el objeto que define los attributos. En escencia los atributos son los equivalentes a las columnas de la tabla. Este objeto deine el comportamiento de los attributos, y entre otras opciones podemos encontrar las siguientes:

\begin{itemize}
\item \textbf{type}: (string $|$ DataType) indíca el tipo de datos que se guarda en la columna.
\item \textbf{allowNull}: (Opcional - defaul: true - boolean) indica si la columna pueda alojar valores nulos.
\item \textbf{defaultValue}: (Opcional - defaul: null - any) el valor por defeco para la columna.
\item \textbf{unique}: (Opcional - default false, string $|$ boolean) indica si la columna posee valores únicos, si se pasa un string, la columna será parte de ese unique index compuesto.
\item \textbf{primaryKey}: (Opcional - default: false - boolean) marca la columna como clave primaria.
\item \textbf{field}: (Opcional - defaul: null - string) el nombre de la columna. (En caso de diferir con el nombre del atributo)
\item \textbf{autoIncrement}: (Opcional - default: false - boolean) marca la columna para autoincrementarse.
\item \textbf{references}: (Opcional - default: null - string $|$ object $|$ model) indica las configuraciones de referencia para esta columna, puede tomar el nombre de un modelo, el modelo directamente o un objeto de tipo {model: Model $|$ string, key: string}. Por defecto el key será `id'.
\item \textbf{get}: (Opcional - function) provee un getter custom para la columna. El valor del registro puede ser obtenido y manipulado desde \textbf(this.getDataValue(String));
\item \textbf{set}: (Opcional - function) provee un setter custom para la columna. El valor del registro puede ser obtenido y manipulado desde \textbf(this.getDataValue(String));
\item \textbf{validate}: (Opcional - objecty) un objeto de validaciones que se deben pasar cada vez que se vaya a guardar un valor en la columna. Acepta validaciones de validator.js, extensiones de validator.js o función de validación custom.
\end{itemize}

Para ver mas a detalle las opciones y otras pciones menos usadas revisar la \href{https://sequelize.org/api/v6/class/src/model.js~model#static-method-init}{API Reference} en la sección del método público init de la clase Model.

\subsubsection{Opciones} \label{define-model-options}

El objeto de opciones, aveces opcional, son las diferentes opciones que se pueden aplicar a un modelo. Estas opciones sobrescriben las opciones configuradas para los modelos en la opción \textbf{define} al momento de crear la instancia (ver \ref{download-project}).

Resltaremos algunas de las más importantes, puedes revisar todas las opciones en detall en la \href{https://sequelize.org/api/v6/class/src/model.js~model#static-method-init}{API Reference} en la sección del método público init de la clase Model.

\begin{itemize}
\item \textbf{sequelize}: (Sequelize instance) La instancia a la cual pertenece el modelo, en este método no hace falta colocar esta opción ya que se toma directamente de la instacia en la cual se llama el \textbf{.define()}
\item \textbf{modelName}: (Opcional - defaul: null - string) El nombre del modelo, pdefecto es el nombre de la misma clase.
\item \textbf{defaultScope}: (Opcional - defaul: {} - object) define el scope por defecto para usar en las búsquedas para este modelo.
\item \textbf{scopes}: (Opcional - defaul: {} - object) define scopes adicionales al por defecto.
\item \textbf{timestamps}: (Opcional - default true - boolean) indica si se agregarán las columnas createdAt y updatedAt al modelo.
\item \textbf{paranoid}: (Opcional - default: false - boolean) Al llamar \textbf{destroy} no borrará el elemento, envés se agregará un `deleteAt' timestamp. Requiere la opción \textbf{timestamps} en true para funcionar.
\item \textbf{underscored}: (Opcional - default: false - boolean) convierte todas las columnas (a excepción de las explicitamente definidas con la opción \textbf{field}) a `snake\_case', es decir, palabras en minúsculas separadas por guión bajo `\_'.
\item \textbf{freezeTableName}: (Opcional - default: false - boolean) utiliza el nombre exacto del modelo como nombre d ela tabla.
\item \textbf{name}: (Opcional - default: null - object): indica los nombres con los que se referirán al modelo se trabaje con relaciones. Recibe un objeto de tipo {singular: string, plurar: string}. Por defecto usa la singularización y pluralización del nombre del modelo respectivamente.
\item \textbf{indexes}: (Opcional - Array$<$Object$>$): un arreglo con las definiciones de cada index. Arreglo de objetos de tipo: {name: string, type: string, using: straing, operator: string, unique: boolean, concurrently: boolean, fields: Array$<$string$|$object$>$}
\item \textbf{createdAt}: (Opcional - default: null - string $|$ boolean) sobrescribe el nombre para la columna \textbf{createdAt} si es que es un string, desactiva la columna si es false.
\item \textbf{updatedAt}: (Opcional - default: null - string $|$ boolean) sobrescribe el nombre para la columna \textbf{updatedAt} si es que es un string, desactiva la columna si es false.
\item \textbf{deletedAt}: (Opcional - default: null - string $|$ boolean) sobrescribe el nombre para la columna \textbf{deletedAt} si es que es un string, desactiva la columna si es false.
\item \textbf{tableName}: (Opcional - default: null - string) Indica el nombre de la tabla, se aplica como el default del plural para el nombre del modelo.
\item \textbf{schema}: (Opcional - default: null - string) especifíca el esquema para el modelo. Por defecto es `public'.
\end{itemize}

\subsubsection{Tipos de datos} \label{define-model-datatypes}

Los tipos de datos más comunes a usar son los siguientes (se referencia a la DB PostgreSQL):

\begin{itemize}
\item \textbf{BOOLEAN}: valor boleano, false o true, BOOLEAN en DB. 
\item \textbf{STRING}: cadena de texto, que se guarda en DB normalmente como VARCHAR(256). 
\item \textbf{STRING(num)}: cadena de texto, que se guarda en DB normalmente como VARCHAR(num). 
\item \textbf{TEXT}: texto, se guarda en DB como TEXT. 
\item \textbf{INTEGER}: Número entero, INTEGER en DB.
\item \textbf{SMALLINT}: Número entero pequeño, SMALLINT en DB.
\item \textbf{BIGINT}: Número entero grande, BIGINT en DB.
\item \textbf{FLOAT}: REAL en db, número flotante.
\item \textbf{DOUBLE}: DOUBLE PRECISION en db, número flotante de doble precisión.
\item \textbf{DATE}: TIMESTAMP WITH TIME ZONE en DB. Fecha y hora como milisegundos desde $1^{ro}$ de enero de 1970, con zona horaria.
\item \textbf{DATEONLY}: DATE en DB. Solo la fecha en formato yyyy-MM-dd
\item \textbf{TIME}: TIME en DB. Solo la hora, minutos y segundos, en formato HH:mm:ss
\item \textbf{BLOB}: Valores binarios, BYTEA en DB.
\item \textbf{ENUM(`foo', `bar', ...)}: ENUM en DB que permitirá los valores (`foo', `bar', ...).
\item \textbf{JSON}: JSON en DB, Permite guardar texto JSON.
\item \textbf{NOW}: Se usa para definir valores por defecto, se traduce en NOW para la DB.
\item \textbf{VIRTUAL}: Es un tipo especial que no se traduce a la DB, el dato limita su existencia a Sequelize y se maneja con el uso de los getters y setters. Revisar \href{https://sequelize.org/docs/v6/core-concepts/getters-setters-virtuals/#virtual-fields}{documentación}.
\end{itemize}

Para ver un listado mas completo con referencias a otros motores de DB se puede observar la \href{https://sequelize.org/docs/v6/core-concepts/model-basics/#data-types}{Documentación de los Data Types}.

\subsubsection{Definición usando .define() de la instancia.} \label{define-model-method}

El método toma como primera propiedades el nombre del modelo (string) que en general será referente al nombre de la tabla, luego los atributos y por último opciones que aplican sobre el modelo (Opcional).

En el siguiente ejemplo se muestra la forma en la que se usa el método para definir un modelo desde la instancia de la clase sequelize (una conexión ya abierta con anterioridad).

\begin{lstlisting}
const { Sequelize, DataTypes } = require(`sequelize');
const sequelize = require(`../index');
const Author = require(`./author');
const Classification = require(`./classification');

const Book = sequelize.define(`book',
  {
    id: {
      type: DataTypes.INTEGER,
      primaryKey: true,
      allowNull: false,
      autoIncrement: true,
      unique: true
    },
    title: {
      type: DataTypes.STRING,
      allowNull: false,
    },
    active: {
      type: DataTypes.BOOLEAN,
      allowNull: false,
      defaultValue: true,
    },
    author_id: {
      type: DataTypes.INTEGER,
      allowNull: true,
      references: {
        model: Author,
        key: `id',
      }
    },
    classification_id: {
      type: DataTypes.INTEGER,
      allowNull: true,
      references: {
        model: Classification,
        key: `id',
      }
    },
    price: {
      type: DataTypes.FLOAT,
      allowNull: false,
    },
    year: {
      type: DataTypes.INTEGER,
      allowNull: true,
    }
  },
  {
  // Otras Opciones
  }
); 
module.exports = Book;
\end{lstlisting} 

Se logra observar que se importan elementos para luego ser usados en la definición. Entre los elementos importados se aprecia el DataTypes, importado desde la librería `sequelize', el cual es un compendio de los tipos de datos disponibles en Sequelize (Ver subsección \ref{define-model-datatypes}).

Tambien se observa que se importa una instancia de `Seuqelize'\ llamada `sequelize'\ previamente creada, y varios modelos que interactuan con el modelo que se está definiendo.

Una vez terminadas las importaciones, se define el modelo como el resultado del llamado a la función \textbf{define} desde la instancia `sequelize'. Al método se le pasan como propiedades el nombre del modelo (la versión singular) y el objeto de atributos. En este caso no se le pasan las opciones, ya que en este método no es requerido la instancia de sequelize ya que es de la misma que se está llamando el método. La respuesta del \textbf{.define()} será una clase con el nombre del Modelo. 

Entre los atributos se pueden apreciar varias de las opciones descritas en la sub-sección \ref{define-model-attributes}. Estas ayudan a describir de mejor manera el comprtamiento que tendrá cada columna. Sequelize entenderá que las columnas en la DB se rigen por las configuraciones acá descritas, si hay diferencias en lo que existe en DB vs lo que acá se configura, dependiendo de la diferencia, podrían presentarse errores, o incluso funcionar con pequeñas diferencias a lo esperado.

\subsubsection{Definición extendiendo la clase \emph{Model}.} \label{extend-model-method}

Tambien se puede definir un modelo tras extender la clase \emph{Model} y llamar al método estático \textbf{.init()}

\begin{lstlisting}
  const { Sequelize, DataTypes, Model } = require('sequelize');
  const sequelize = require('../index');
  const Author = require('./author');
  const Classification = require('./classification');
  
  class Book extends Model {}
  Book.init(
      {
          id: {
              type: DataTypes.INTEGER,
              primaryKey: true,
              allowNull: false,
              autoIncrement: true,
              unique: true
          },
          title: {
              type: DataTypes.STRING,
              allowNull: false,
          },
          active: {
              type: DataTypes.BOOLEAN,
              allowNull: false,
              defaultValue: true,
          },
          author_id: {
              type: DataTypes.INTEGER,
              allowNull: true,
              references: {
                  model: Author,
                  key: 'id',
              }
          },
          classification_id: {
              type: DataTypes.INTEGER,
              allowNull: true,
              references: {
                  model: Classification,
                  key: 'id',
              }
          },
          price: {
              type: DataTypes.FLOAT,
              allowNull: false,
          },
          year: {
              type: DataTypes.INTEGER,
              allowNull: true,
          }
      },
      {
          sequelize, // Instancia de Sequelize.
          modelName: 'Book'
      }
  );
  module.exports = Book;
\end{lstlisting}

Los argumentos que requiere el método \textbf{.init()} son los mismo requeridos por el método \textbf{.define()} explicado en la subsección \ref{define-model-method}.

\subsubsection{Nombre del modelo vs nombre de la tabla} \label{model-name}

Existe una relación entre el nombre del modelo y la tabla que representa en la DB. Esta información se puede ampliar en la \href{https://sequelize.org/docs/v6/other-topics/naming-strategies/}{documentación}.

En primera instancia, si no se indica ninguna opción que modifique el comportamiento de los nombres, el nombre de la tabla se tratará el plurar de la frase indicada como nombre del modelo, manteniendo la convención de escritura (camelCase, PascalCase, snake\_case...).

Ejemplos:

\begin{itemize}
\item book $\Rightarrow$ books
\item featuredBook $\Rightarrow$ featuredBooks
\item Book $\Rightarrow$ Books
\item Featured\_Book $\Rightarrow$ Featured\_Books
\item Featured\_Books $\Rightarrow$ Featured\_Books
\item libro $\Rightarrow$ libros
\item LibroDestacado $\Rightarrow$ LibroDestacados
\end{itemize}

Cabe destacar que aunque la pluralización funciona en español, siempre pluraliza la ultima palabra (dode generalmente está el sustantivo en inglés). Por lo que se pueden llegar a presentar problemas como el del último ejemplo.

Existen opciones en el modelo que pueden modificar este comportamiento.

\begin{itemize}
  \item \textbf{underscored}
  
  Se habilita como parte de las opciones que se le agregan al modelo (ver subsección \ref{define-model-options}). Habilitando esta opción, todos los elementos del modelo, incluido el nombre, serán parseados al formato snake\_case, es decir, palabras en minúsculas separadas por guionbajo (\_).
  
  Ejemplos: 
  
  \begin{itemize}
    \item book $\Rightarrow$ books
    \item featuredBook $\Rightarrow$ featured\_books
    \item Book $\Rightarrow$ books
    \item Featured\_Book $\Rightarrow$ featured\_books
    \item Featured\_Books $\Rightarrow$ featured\_books
    \item libro $\Rightarrow$ libros
    \item LibroDestacado $\Rightarrow$ libro\_destacados
  \end{itemize}

  Cabe resaltar el hecho de que esta opción tambien interfiere en el nombre de las columnas en el modelo entre otras cosas. de tal modo que todos los nombres de columnas tanto autogeneradas como definidas por usuario serán parseadas tambien. Exeptuando los que de alguna forma se les haya específicado el nombre, por ejeplo con la opción \textbf{field} del attributo (ver subsección \ref{define-model-attributes}).
  
  \item \textbf{freezeTableName}
  
  Se habilita como parte de las opciones que se le agregan al modelo (ver subsección \ref{define-model-options}). Habilitando esta opción, se busca (o se crea) con el mismo nombre que se definió en el modelo, ignorando los valores para singular y/o plural.
  
  \item \textbf{tableName}
  
  Opción que se agrega al modelo (ver subsección \ref{define-model-options}). Esta opción indica el valor exacto del nombre de la tabla para este modelo (que puede ser completamente arbitrario en comparación del nombre del modelo), ignorando cualquier otra forma de configuración que haya para el mismo. Tiene el mismo efecto de la opción \textbf{field} de los attributos (ver subsección \ref{define-model-attributes}).

\end{itemize}

Por otra parte, el comportamiento de Sequelize en cuanto los plurales y singulares también afecta a los nombres que se crean al momento de generar las relaciones que se incluyen en el modelo. Por ejemplo, si un \emph{book} pertenece a un \emph{author} y un \emph{author} puede tener varios \emph{books}, al llamar las relaciones, tendremos por un lado un attributos \textbf{books} dentro de cada \emph{author} o por el contrario un atributo \textbf{author} por cada \emph{book}. En otras palabras, se usan los nombres de los modelos para nombrar las relaciones agregando plurales o singulares de acuerdo al tipo de relación que posean.

Incluso renombrando la relación con la opción \textbf{as}, tendrá el mismo resultado. Esto en ingles puede resultar incluso conveniente, pero en español puede generar problemas estéticos en el código. Una forma fácil de tratar con ello es específicado los nombres para singular y plurar en la opción \textbf{as}. 

\begin{lstlisting}
  Author.hasMany(Book, {..., as: { singular: 'libro', plural: 'libros' }, ...});
\end{lstlisting}

\subsubsection{Ejercicios} \label{define-model-exercises}

Los siguientes ejercicios nos ayudan a entender un poco algunas de las opciones más usadas en la definición de modelos y el comportamiento de los nombres en Sequelize vs la DB.

En la carpeta \textbf{./src/db} del proyecto se encuentra un archivo llamado \textbf{model-exercises.js} que contiene un segmento de código comentado que nos indican los ejercicios a realizar.

Los ejercicios son simples definiciones de modelos. Una vez realizados, se pueden probar ejecutando el comando \emph{npm run model-exercises} desde la carpeta \textbf{./src} o directamente el comando \emph{node ./src/db/model-exercises.js} desde la carpeta raiz.

Al momento de ejecutar los ejercicios, recuerda que al definir la instancia de Sequelize, pueden haberse seleccionado opciones preconfiguradas para los modelos, de ser necesario, comentarlas o sobrescribirlas al definir los modelos. recordando al final devolver los cambios que no sean del archivo de los ejercicios (\textbf{./src/db/model-exercises.js}).

No olvides que una vez hayas finalizado los ejercicios, borrar las tablas creadas tanto en el esquema `exercises'\ como en el `public'.

\subsection{Scopes de modelos} \label{model-scope}

Un Scope es un herramienta últil para el reuso de código frecuente en un proyecto. Se puede usar para ejecutar básicamente las mismas búsquedas que se pueden hacer sobre un modelo, con la expeción de que ya vienen pre-parametrizadas con ciertas opciones (where, include o attributes).

Podemos entender un a un scope como un segmento de un modelo o como una especie de querys preguardadas en un modelo. De esta forma, si es frecuente obtener los datos de un modelos con cierto parámetros repetitivos, podemos incluir dichos parametros en un scope y luego ejecutar la busqueda con el formato

\begin{lstlisting}
  await MiModel.scope(`miScope').findAll();
\end{lstlisting}

Una explicación más detallada de los Scopes y su uso se puede encontrar en la \href{https://sequelize.org/docs/v6/other-topics/scopes/}{Documentación}.

Un modelo puede tener muchos scopes, pero en definitiva se separan en 2 tipos:

\begin{itemize}
  \item Default scope: No es necesario llamarlo con el \textbf{.scope()} y siempre se aplica en las busquedas desde el modelo.
  \item Named scope: Es un scope definido en un modelo, y puede ser llamado a través del método \textbf{.scope()}. Solo se aplica al ser llamado.
\end{itemize}

Cuando usar uno u otro dependerá netamente de la decisión del desarrollador, pero hay ciertos factores que pueden influir dependiendo de las politicas que manejen las DB. Por ejemplo, si es politica usar una columna para definir cuando un registro tiene validez, siendo el caso que todo registro cuya validez sea false debe ser descartado, sería prudente usar un scope por defecto con \emph{\{where: \{valid\_column: true\}\}}. 

Si no estás seguro de si debe ser un scope por defecto o no, mejor trabajarlo como un scope normal.

\subsubsection{Definición de un scope} \label{define-model-scope}

Un scope se puede definir a la hora de definir un modelo como parte de las opciones (ver subsección \ref{define-model-options}) siendo un queryObject o una función que retorne un queryObject (ver subsección \ref{queryObject}) (a expeción del defaultScope quien siempre recibe un queryObject), o tambien se puede agregar a un modelo ya definido llamando al método stático \textbf{.addScope()} del modelo.

\begin{lstlisting}
const { Sequelize, DataTypes, Model, Op } = require('sequelize');
const sequelize = require('../index');
...
class Book extends Model {}
Book.init(
  {
    ...
  },
  {
    sequelize,
    modelName: `book',
    defaultScope: {
      where: {
        active: true
      }
    },
    scopes: {
      family_book: {
        include: {
          model: Classification,
          where: {
            reference_age: {[Op.lt]: 18},
            active: true,
            licence_required: false
          }
        }
      }
    }
  }
);
...
Book.addScope('mystery_book', {
    where: {
      genre_id: {[Op.in]: Sequelize.literal(-*\`{}*-(
        select "g"."id"
        from "charla"."genres" "g"
        where "g"."name" = `mystery'
      )-*\`{}*-)}
    }
});
...
module.exports = Book;
\end{lstlisting}

Ahora probando cada uno de los scopes, tendremos resultados distintos para las querys.

\begin{lstlisting}
await Book.findAll();

------------------------------------------------

SELECT "id", "title", "active", "author_id", "classification_id", "price", "year", "created_at" AS "createdAt", "updated_at" AS "updatedAt", "genre_id"
FROM "charla"."books" AS "book"
WHERE "book"."active" = true;'
\end{lstlisting}


\begin{lstlisting}
await Book.scope(`family_book').findAll();

------------------------------------------------

SELECT "book"."id", "book"."title", "book"."active", "book"."author_id", "book"."classification_id", "book"."price", "book"."year", "book"."created_at" AS "createdAt", "book"."updated_at" AS "updatedAt", "book"."genre_id", "classification"."id" AS "classification.id", "classification"."name" AS "classification.name", "classification"."label" AS "classification.label", "classification"."description" AS "classification.description", "classification"."reference_age" AS "classification.reference_age", "classification"."licence_required" AS "classification.licence_required", "classification"."active" AS "classification.active", "classification"."created_at" AS "classification.createdAt", "classification"."updated_at" AS "classification.updatedAt"
FROM "charla"."books" AS "book"
INNER JOIN "charla"."classifications" AS "classification" ON "book"."classification_id" = "classification"."id" AND "classification"."reference_age" < 18 AND "classification"."active" = true AND "classification"."licence_required" = false;
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
await Book.scope(`mystery_book').findAll();

------------------------------------------------

SELECT "id", "title", "active", "author_id", "classification_id", "genre_id", "price", "year", "created_at" AS "createdAt", "updated_at" AS "updatedAt"
FROM "charla"."books" AS "book"
WHERE "book"."genre_id" IN (
  SELECT "g"."id" 
  FROM "charla"."genres" "g" 
  WHERE "g"."name" = `mystery'
);
\end{lstlisting}

\subsubsection{Modo de uso de los Scopes} \label{model-scope-use}

Como se mostró en los ejemplos de la subsección \ref{define-model-scope}, según sea el tipo de scope, si es el default, se  usa automáticamente en todas las consultas que se efectuan sobre el modelo, mientras que si es un scope nombrado, debe ser llamado con el método scope de la forma

\begin{lstlisting}
  await Book.scope('mystery_book').findAll();
\end{lstlisting}

Pero cabe resaltar que pueden ser usados tambien como parte de un include, o incluso dentro de otros scopes.

\begin{lstlisting}
  await Author.findOne({
    include: {
      model: Book.scope(`family_book')
    }
  });
\end{lstlisting}

Y también es posible mergear mas de un scope para realizar una búsqueda. Utilizar `defaultScope' para mergear con el scope por defecto. 

\begin{lstlisting}
  await Book.scope(`defaultScope', `family_book').findAll();
\end{lstlisting}

\subsection{Sincronización de modelos} \label{model-sync}

La sincronización es una herramienta muy últi en la etapa de desarrollo, pero muy peligrosa en la etapa de producción, por lo que se sugiere no usarla.

Aunque su numbre indica que es una sincronización, la misma ocurre en un solo sentido, es decir, los modelos se imponen sobre las tablas de la DB. Haciendo posible incluso perder la información de las mismas.

Se utliza llamando al método estático asíncron. \textbf{.sync()} desde el modelo deseado, y toma como argumento un objeto con opciones. Según las opciones seleccionadas, se puede obtener estas variaciones

\begin{itemize}
  \item Model.sync() $\Rightarrow$ Genera la tabla como la describe el modelo si es que la misma no existe, de lo contrario no hace nada.
  \item Model.sync(\{force: true\}) $\Rightarrow$ Crea la tabla como la describe el modelo, eliminando la anterior si es que existia. (Pérdida de data.)
  \item Model.sync(\{alter: true\}) $\Rightarrow$ Verifica y genera los cambios necesarios en la tabla para acoplarse a la descripción del modelo. 
\end{itemize}

Tambien es posible ejecutar la syncronización de todos los modelos al mismo tiempo llamando al mismo método pero desde la instancia de sequelize. Más información puede ser obtenida leyendo la \href{https://sequelize.org/docs/v6/getting-started/#connecting-to-a-database}{documentación}.

\subsection{Ejercicio} \label{model-exercise}

Para el ejercicio se creará un modelo que describa la tabla `sales'\  de la base de datos. Puedes ver la descripción de dicha tabla directamente en el cliente de DB, o en el archivo \textbf{./src/db/create-sales.sql}.

Crear el modelo en la carpeta models, tal y como están los demas modelos. El modelo debe poder comunicarse con la tabla respetando los nombres específicadoes en la misma. Por los momentos no prestar atención a las claves foráneas.

Se debe crear tambien un scope por defecto para el modelo que filtre los registros por \emph{active: true} y un Scope que filtre los registros por \emph{done: true y fecha de creación mayor a 1 meses atras.}

Por último escribir y ejecutar las querys de los scopes, pasándoles nuevos argumentos en where y attributes para verificar el comportamiento. Estas querys pueden ser escritas en el archivo \textbf{./src/index.js} donde el comentario lo indica. y puede ser probado ejecutando el comando \emph{npm start} desde la carpeta \textbf{./src} o directamente el comando \emph{node ./src/index.js} desde la carpeta raiz.

\subsection{Instancia de un modelo} \label{model-instance}

Como ya sabemos, un modelo es una clase que extiende de la clase \textbf{Model}, y representa una tabla en la DB. Ahora, un objeto que se crea como una instancia del modelo será la representación de un registro o una fila de la tabla. 

Internamente las instancias de modelos cuentan con setters y getters para interactuar con los registros. Se debe tener en cuenta que estas instancias no estan \emph{on line}, es decir, las modificaciones que se hagan sobre una instancia se guardan localmente, pero hasta no usar el método \textbf{.save()} u otro similar, no se guardará en DB. Igualmente, si se posee una instancia, y los datos cambian en la DB, esta información no llegará a la instancias hasta que se ejecute un \textbf{.reload()} o algo por el estilo.

Para crear una instancia se ejecuta el constructor de la clase tal y como con cualquier otra clase de Javascript. Al mismo se le pasa como argumento un objeto con los atributos del modelo. Los atributos que en el modelo son requeridos y no tienen valor por defecto (\emph{allowNull: false, defaultValue: undefined}) deben obligatoriamente estar presentes en el objeto que se pasa al constructor.

\begin{lstlisting}
const book = new Book({
  title: `My test book',
  active: true,
  author_id: 5,
  classification_id: 2,
  genre_id: 7,
  price: 12990,
  year: 2014
});
\end{lstlisting}

De esta forma ya hemos creado una instancia de modelo, que representa un registro, pero no quiere decir que el dato ya está en la DB. Para guardarlo, es necesario ejecutar el método asíncrono de la instancia \textbf{.save()}

\begin{lstlisting}
const result = await book.save();
\end{lstlisting}

Tambien se obtienen instancias de modelos al momento de hacer querys sobre un Model. Las respuestas por lo general so unas instancias de modelos, que pueden tener la misma, menos o incluso más información que el \textbf{Model} básico, según las especificaciones de la query. Una instancia de modelo puede incluso incluir otras instancias de modelos, o arreglos de instancias.

Para acceder a la información contenida dentro de una instancia se pude simplemente acceder como un objeto \emph{myInstance.columnA} o utilizando directemente el getter \emph{myInstance.get(`columnA')} ambas opciones son equivalentes.

Para editar una instacia, se puede editar directamente el atributo de la forma \emph{myInstance.columnB = `new value'} o utlizando el setter que permite editar varios parámetros al mismo tiempo (\emph{myInstance.set(\{columnA: 54, columnB: `second change'\})}). Como se mencionó anteriormente, el dato quedó modificado en la instancia, pero solo se reflejará en la base de datos al ejecutar el método asíncrono \textbf{.save()}.

Los datos que se hayan cambiado en una instancia pueden ser revertidos a su estado inicial mientras no hayan sido enviados a la DB. Esto se hace llamando al método asíncrono \textbf{.reload()}.

Por otro lado, la edición de la instancia solo admitirá las propiedades dictadas en el Modelo, es decir, si se quiere expandir las propiedades para alojar data adicional, el setter del modelo no lo permitirá. Por esta u otras razones, puede llegar a ser útil obtener objeto plano de una instancia. Esto se puede realizar de diferentes formas:

\begin{itemize}
  \item myInstance.toJSON();
  \item JSON.parse(JSON.stringify(myInstance));
  \item myInstance.get(\{plain: true\});
\end{itemize}

Como podemos observar al parsear a JSON se obtiene el objeto plano de la instancia, por esta razón, por lo general podemos responder, por ejemplo, un request de \textbf{express} con la instancia del modelo, estando seguros de que al lado receptor le llegará un JSON legible con la información.

Existen métodos que permiten ejecutar la creación y edición de la instancia del modelo con directa syncronización a la DB. El método asíncrono estático del Model \textbf{.create()} se usa de forma muy parecida al constructor, pero genera directamente el registro en DB y retorna la instancia correspondiente. Por otro lado. una instancia posee el método asíncrono \textbf{.update()} que es usado como una especie de combinación entre el set y el save(), edita el modelo y actualiza la DB al mismo tiempo.

Tambien es posible eliminar un registro a través de su instancia, llamando al método de la instancia \textbf{.destroy()} el cual respetará el paranoid si es que está activo.

Esta información puede ser ampliada en la \href{https://sequelize.org/docs/v6/core-concepts/model-instances/}{documentación} o el \href{https://sequelize.org/api/v6/class/src/model.js~model}{API Reference de la clase Model}. Se recomienda echar un vistazo a los métodos disponibles.

\section{Querys} \label{querys}

Hay varias formas de ejecutar querys mediante Sequelize, las más usadas y recomendadas por Sequelize son a travez de los métodos ofrecidos por los modelos (revisar \href{https://sequelize.org/api/v6/class/src/model.js~model#static-method-addScope}{API-Reference}). Pero tambien es posblie ejecutar querys crudas con ayuda de la instancia de Sequelize.

\subsection{QueryObjects} \label{queryObject}

Un \textbf{queryObject} es un objeto JSON como cualquier otro, pero tiene una estructura ya definida. Es la forma en la que se le comunica a las diferentes entidades de Sequelize, las opciones y parámetros de búsqueda que se requieren para una query.

Por ejemplo, si en la tabla de libros, quisieramos buscar los primeros 5 libros ordenados de forma alfabética con año de publicación mayor a 1950, el query object se vería del siguiente modo:

\begin{lstlisting}
{
  where: {
    year: {"-*\$*-gt": 1950},
  },
  limit: 5,
  order: [
    ["title", "ASC"],
  ]
}
\end{lstlisting}

Ahora pasando este queryObject al método \textbf{.findAll()} del modelo \textbf{Book} se obtendrá el resultado esperado.

El queryObject posee varias propiedades que cumplen diferentes funciones, acá listaremos los más comúnes. Pero un listado completo pude obtenerse de la \href{https://sequelize.org/api/v6/class/src/model.js~model#static-method-findAll}{API-Reference}.

\subsubsection{where} \label{queryObject-where}

La propiedad \textbf{where} como su nombre lo indíca, está muy ligada a la clausula \emph{WHERE} de SQL. Indica las condiciones que debe cumplir la búsqueda.

Recibe un objeto que se compone de propiedades que pueden ser attributos del modelo, u opciones de sequelize para armar expresiones más complejas.

Los Operadores admitidos se pueden encontrar en la \href{https://sequelize.org/docs/v6/core-concepts/model-querying-basics/#operators}{documentación}, la misma que indicará su forma de uso.

Cabe destacar que se conoce como \textbf{Top Level Where} a la propiedad where que se encuentra en la raiz del queryObject, La particularidad de este where es que tambien puede acceder al los atributos en niveles inferiores de la jerarquía. Para ello es necesario introducir el atributo como dot-notation string dentro del simbolos de dolar (\$).

\begin{lstlisting}
  await Author.findAll({
    include: {
      model: Book
    },
    where: {
      "-*\$*-books.classification_id-*\$*-": 1
    }
  });
\end{lstlisting}

Puedes revisar mejor este comportamiento en la \href{https://sequelize.org/docs/v6/advanced-association-concepts/eager-loading/#complex-where-clauses-at-the-top-level}{documentación}. En ocasiones, al combinar esta opción del Top Level where con el Limit (o por ejemplo con el findOne que internamente usa limit) pueden generarse errores ya que Sequelize genera las querys en función de respetar los límites según el nivel de jerarquía, haciendo uso de subquerys, que pueden hacer que no se encuentre el importado de la tabla en el nivel de jerarquía que se requiere. Como resultado, un error ``falta una entrada para la tabla «» en la cláusula from''.

\subsubsection{attributes} \label{queryObject-attributtes}

Con esta opción podemos realizar el filtrado de los atributos que deseamos obtener. Puede recibir varios tipos de dato dependiendo de la forma en la que se desea usar.

\begin{itemize}
  \item \textbf{Array of String}: un listado de los atributos que se desean recibir. Ej. [`id', `name', `active'] 
  \item \textbf{Array of (Array of String)}: Al igual que el caso anterior, un listado de los atributos a recibir, pero en este caso, por cada elemento, es posible pasar un arreglo con 2 valores, el primero el nombre del atributo, mientras que el segundo el alias [`id', [`name', 'nombre'], [`lastname', `apellido'], [`active', `activo']] 
  \item \textbf{Object}: Tambien se puede recibir un objeto expecificando elemento a incluir y/o excluir, con las propiedades include y exclude. Ej. \{exclude: [`password', `active'], include: [[Sequelize.fn('CONCAT', Sequelize.col(`name'), Sequelize.col(`lastname')), `fullname']]\}.
\end{itemize}

En los atributos tambien pueden ser incluidos nuevos agregados compuestos con ayuda de Sequelize.fn, pero los mismos siempre deben incluir un alias. 

Puedes revisar la \href{https://sequelize.org/docs/v6/core-concepts/model-querying-basics/#specifying-attributes-for-select-queries}{documentación} para tener una mejor referencia.

\subsubsection{offset} \label{queryObject-offset}

Aplica la Clausual SQL OFFSET, que permite saltarse una cantidad de datos en la respuesta. usado para trabajar con paginación.

\begin{lstlisting}
  await Book.findAll({
    offset: 20,
    limit: 10,
    attributes: [`id', `title'],
  })
  \end{lstlisting}

\subsubsection{limit} \label{queryObject-limit}

Recibe un número que indica el número máximo re registros a obtener. Se traduce a la misma clausula limit de SQL, con una diferencia cuando hay includes en la query.

Sequelize siempre intentará obtener el número de registros limitados para el modelo que se busca, si este elemento incluye a su vez otros modelos, por ejemplo, que autores incluyan libros, la limitante rige sobre autores, no libros, por lo que cuando aunque se tengan los registros de autores limitados a la clausula limit, gracias a los libros, se podrian estar observando muchos más registros.

\begin{lstlisting}
await Author.findAll({
  limit: 2,
  attributes: [`id', `name'],
  include: {
      model: Book,
      attributes: [`title']
  }
})

-------------------------Response---------------------------

[
  {
    id: 1,
    name: `Douglas Adams',
    books: [
      `La Guía del autoestopista galáctico',
      `Dirk Gently',
      `The Meaning of Liff'
    ]
  },
  {
    id: 2,
    name: `Frank Herbert',
    books: [ 
      `Dune', 
      `Proyecto 40', 
      `Destino: el vacío'
    ]
  }
]
\end{lstlisting}

\subsubsection{raw} \label{queryObject-raw}

Con la opción raw activa, el resultado entregado por el método será la información obtenida de la base de datos sin parsear a un objeto. En otras palabras es obtener la data cruda sin hacer uso de las cualidades del ORM para entregarte la data mas legible.

\begin{lstlisting}
  await Author.findAll({
    limit: 1,
    attributes: [`id', `name'],
    include: {
        model: Book,
        attributes: [`title']
    },
    raw: true;
  })
  
  -------------------------Response---------------------------
  
  [
    {
      id: 1,
      name: `Douglas Adams',
      `books.title': `La Guía del autoestopista galáctico'
    },
    {
      id: 1, name: `Douglas Adams',
      `books.title': `Dirk Gently' },
    {
      id: 1,
      name: `Douglas Adams',
      `books.title': `The Meaning of Liff'
    }
  ]
\end{lstlisting}

Incluso podemos ver que cambia su funcionamiento si usamos un limit con el findAll contra directamente el findOne.

\begin{lstlisting}
  await Author.findOne({
      include: {
          model: Book,
          attributes: [`title']
      },
      attributes: [`id', `name'],
      raw: true
  });
  
  -------------------------Response---------------------------
  
  {
    id: 1,
    name: 'Douglas Adams',
    'books.title': 'La Guía del autoestopista galáctico'
  }
\end{lstlisting}
  
Esta diferencia en parte se entiende por la forma en la que trabajan los métodos, siendo posible obtener mas de un registro en el findAll (Array de elementos) mientras que en el findOne solamente resuelve en un elemento.
  
\subsubsection{order} \label{queryObject-order}

La propiedad order, ejecuta un ordenamiento de la misma forma que la Clausula order hace.

La sintaxis usada se basa en un arreglo de arreglos donde cada uno de los arreglos del arreglo extenro representa la condición de ordenamiento por jerarquía (primero toma mayor jerarquía). Y cada uno de los arreglos internos serán elementos de tipo string o Model, donde el último elemento será una palabra (`ASC'\ o `DESC') que determina la orientación del ordenamiento.

\begin{lstlisting}
  await Book.findAll({
      limit: 10,
      order: [[`year', `DESC']]
  });

  await Author.findAll({
    limit: 2,
    include: Book,
    order: [
        [`name', `DESC'],
        [Book, `year', `DESC'],
        [`books', `title', `ASC']
    ]
  });

  await Author.findAll({
    limit: 2,
    include: {
      model: Book,
      include: Classification
    },
    order: [
      [Book, `classification, `id', `ASC'],
      [`name', `DESC'],
    ]
  });
\end{lstlisting}

Para elementos anidados, se debe incluir la cadena de Modelos en el orden de jerarquia para llegar al elemento. Tambien se pueden especificar los modelNames, pero respetando las reglas de singular o plurar según el tipo de asociación que posee.

\subsubsection{include} \label{queryObject-include}

La propiedad include es la forma de incluir información de otras tablas en la query, y se ejecuta mediante la clausula join de SQL. La forma de usarla depende de lo que se quiera conseguir, y estará completamente ligado a las asociaciones que se han declarado en los modelos.

La forma más sencilla de utilizarla es pasandole un Model que tenga una asociación por defecto (no nombrada, es decir, sin la propiedad \textbf{as}) o un string. El string será el modelName configurado en el modelo que se intenta incluir (en plurar/singular siguiendo las reglas especificadas en la sub-sección \ref{model-name}), o en su defecto el alias que se haya configurado en la asociación mediante la propiedad \textbf{as}. De esta forma se incluirá la información de la forma en la que se describe en la asociación.

\begin{lstlisting}
  await Author.findAll({
    include: Book
  });

  await Author.findAll({
   include: {
      model: Book,
      include: `classification'
    }
  });
\end{lstlisting}

El include tambien puede recibir un objeto con distintas propiedades y opciones que modifican el comportamiento del join. En la \href{https://sequelize.org/api/v6/class/src/model.js~model#static-method-findAll}{API-Reference} se puede ver un listado completo de las opciones. Acá listaremos las más frecuentes.

\begin{itemize}
  \item \textbf{model}: Representa el modelo que se intenta incluir, recibe un Modelo.
  \item \textbf{as}: Representa el alias de la asociación, no es necesario cuando es una asociación por defecto (sin alias). Distingue las asociaciones si dos tablas se relacionan en más de una forma.
  \item \textbf{required}: Por defecto true, indica si el elemnto asociado es o no requerido. Filtrará los elementos que no tengan asociación. (INNER JOIN).
  \item \textbf{on}: Aplicar una condición particular en la clausula ON del JOIN.
  \item \textbf{attributes}: Misma función y sintaxis del attributes del queryObject, solo que aplica para el modelo incluido. Si se le pasa un arreglo vacio, no generará ninguna inclusión información, pero si se aplicaran todos los filtros descritos.
  \item \textbf{where}: Misma función y sintaxis del where del queryObject, solo que aplica para el modelo incluido. En este caso no será posible usar la comparación jerárquica que permite el \textbf{Top Level Where}.
  \item \textbf{iclude}: Es posible en el include, incluir otros modelos. Esta propiedad recibirá el mismo tipo de objeto que recibe cualquier otro include.
  \item \textbf{through}: Recibe un objeto con opciones para la tabla pivote en caso de ser una asociación Many-to-many. Puede recibir las opciones: `as', `paranoid', `where'\ y `attributes'.
\end{itemize}

Por último, el include puede recibir envés de un modelo, string u objeto, un arreglo de estos mismos tipos de dato. Haciendo posible hacer Joins con varias tablas en una misma query.

\begin{lstlisting}
  await Sale.findAll({
    include: [
      `client',
      {
        model: Book,
        required: false,
        attributes: [`title']
      },
      {
        model: Sale,
        as: `details'
      }
    ],
    where: {
      sale_id: {[Op.eq]: null}
    }
  });
\end{lstlisting}

\subsection{Model.findAll} \label{findAll}

Es la forma mas simple de ejecutar una query \emph{SELECT}. El método findAll() se llama como un método estático del modelo y recibe como argumento un queryObject con las opciones para ejecutar la query.

El resultado siempre será una promesa que resuelve e un arreglo de instancias de modelo (o vacio en caso de no encotrar conincidencias). A menos que se indique lo contrario, traerá todas las columnas de la tabla, y todos los registros que cumplan la condición especificada en las opciones y/o en el Scope por defecto.

\begin{lstlisting}
await Book.findAll({
  where: {year: {[Op.gte]: 2000}},
  attributes: [`id', `title']
})
-----------------------------------------------------------
SELECT "id", "title" 
FROM "charla"."books" AS "book" 
WHERE 
"book"."active" = true AND
"book"."year" >= 2000;
\end{lstlisting}

\subsection{Model.findOne} \label{findOne}

En escencia es un SELECT con LIMIT 1. Pero a diferencia del findAll, el findOne siempre devolverá una promesa que resuelve en una instancia de modelo, o null si no existe coincidencia.

Este método se vuelve mas interesante cuando se combina con un include, ya que por lo general en SQL si aplicamos un LIMIT y un JOIN directamente, obtendremos la información limitada a 1 (en este caso 1 porque es find\textbf{One}). Pero sequelize genera la query de tal forma de obtener un resultado mas acorde a lo que queramos recibir:

\begin{lstlisting}
await Author.findOne({
    include: 'books',
})
-----------------------------------------------------------
SELECT
  "author".*,
  "books"."id" AS "books.id",
  "books"."title" AS "books.title",
  ...
  "books"."updated_at" AS "books.updatedAt" 
FROM (
  SELECT 
  "author"."id", 
  "author"."name", 
  ...
  "author"."updated_at" AS "updatedAt"
  FROM "charla"."authors" AS "author"
  WHERE (
    SELECT "author_id"
    FROM "charla"."books" AS "books"
    WHERE (
      "books"."active" = true AND
      "books"."author_id" = "author"."id"
    )
    LIMIT 1
  ) IS NOT NULL
  LIMIT 1
) AS "author"
INNER JOIN "charla"."books" AS "books" ON
  "author"."id" = "books"."author_id" AND
  "books"."active" = true;
-----------------------------------------------------------
{
  id: 1,
  name: `Douglas Adams',
  birthday: `1952-03-11',
  createdAt: 2023-07-19T16:53:53.048Z,
  updatedAt: 2023-07-19T16:53:53.048Z,
  books: [
    {
      id: 1,
      title: `La Guía del autoestopista galáctico',
      active: true,
      author_id: 1,
      classification_id: 2,
      genre_id: 10,
      price: 19990,
      year: 1979,
      createdAt: 2023-07-19T16:53:53.050Z,
      updatedAt: 2023-07-19T16:53:53.050Z
    },
    {
      id: 20,
      title: `Dirk Gently',
      active: true,
      author_id: 1,
      classification_id: 1,
      genre_id: 2,
      price: 15990,
      year: 1987,
      createdAt: 2023-07-19T16:53:53.050Z,
      updatedAt: 2023-07-19T16:53:53.050Z
    },
    {
      id: 21,
      title: `The Meaning of Liff',
      active: true,
      author_id: 1,
      classification_id: 1,
      genre_id: 2,
      price: 15990,
      year: 1983,
      createdAt: 2023-07-19T16:53:53.050Z,
      updatedAt: 2023-07-19T16:53:53.050Z
    }
  ]
}
\end{lstlisting}

\subsection{Model.findByPk} \label{findByPk}

Encuentra un elemento por su clave primaria, por lo general un id. Al igual que los dos métodos anteriores, se llama como método estático asíncrono, pasándole un elemento como parámetro (el primaryKey buscado), y opcionalmente un objeto de opciones.

\begin{lstlisting}
await Author.findByPk(4);
-----------------------------------------------------------
SELECT
  "id",
  "name"
  ...
  "updated_at" AS "updatedAt"
FROM "charla"."authors" AS "author"
WHERE "author"."id" = 4;
-----------------------------------------------------------
{
  id: 4,
  name: `J.K. Rowling',
  birthday: `1965-07-31',
  createdAt: 2023-07-19T16:53:53.048Z,
  updatedAt: 2023-07-19T16:53:53.048Z
}
\end{lstlisting}

\subsection{Model.count} \label{count}

Retorna una promesa que resuelve en el número de registros que obtiene una consulta.

Hay que tener cierto cuidado a la hora de hacer includes, ya que aunque devuelve el valor certero, al trabajar con modelos, podemos estar esperando un valor distinto. Por ejemplo, al contar los autores, obtenemos 19 registros, pero al contar los autores incluyendo los libros obtenemos 23 registros, esto es debido a que existen 23 libros ligados a los 19 autores.

\begin{lstlisting}
await Author.count();
await Author.count({include: Book})
-----------------------------------------------------------
SELECT count(*) AS "count"
FROM "charla"."authors" AS "author";

SELECT count("author"."id") AS "count"
FROM "charla"."authors" AS "author"
INNER JOIN "charla"."books" AS "books" ON
  "author"."id" = "books"."author_id" AND
  "books"."active" = true;
-----------------------------------------------------------
19
23
\end{lstlisting}

\subsection{Model.findAndCountAll} \label{findAndCountAll}

Este método como su nombre lo indica, combina el findAll con el count, devolviendo tanto la cantidad como la información de los registros en una promesa de la forma \emph{\{count: NUMBER, rows:[MODELS]\}}

\begin{lstlisting}
await Classification.findAndCountAll({attributes:['id', 'name']})
-----------------------------------------------------------
SELECT count(*) AS "count"
FROM "charla"."classifications" AS "classification";

SELECT "id", "name"
FROM "charla"."classifications" AS "classification";
-----------------------------------------------------------
{
  count: 5,
  rows: [
    { id: 1, name: `A' },
    { id: 2, name: `B' },
    { id: 3, name: `C' },
    { id: 4, name: `D' },
    { id: 5, name: `Extra' }
  ]
}
\end{lstlisting}

\subsection{Raw Querys} \label{raw-querys}

Tambien es posible ejecutar querys `crudas' (escritas en SQL) a traves de Sequelize. Si quieres tener mayor información de como realizarlo, revisa la \href{https://sequelize.org/docs/v6/core-concepts/raw-queries/}{Documentación}.

Para ello se utiliza el método asíncrono \textbf{.query} de la instancia de sequeliza que tiene la conexión a la DB. Se le pasa la query y on objeto de opciones (revisar \href{https://sequelize.org/api/v6/class/src/sequelize.js~sequelize#instance-method-query}{API-Reference})

\begin{lstlisting}
const users = await sequelize.query('SELECT name, lastname FROM "charla"."clients"');
-----------------------------------------------------------
[
  [
    { name: `Aaron', lastname: `Anderson' },
    { name: `Abigail', lastname: `Baker' },
    ...
    { name: `William', lastname: `Wilson' },
    { name: `Zachary', lastname: `Young' }
  ],
  Result {
    command: `SELECT',
    rowCount: 31,
    oid: null,
    rows: [
      [Object], [Object], ...,
      [Object]
    ],
    fields: [ [Field], [Field] ],
    _parsers: [ [Function: noParse], [Function: noParse] ],
    _types: TypeOverrides { _types: [Object], text: {}, binary: {} },
    RowCtor: null,
    rowAsArray: false
  }
]
\end{lstlisting}

El formato de la información entregada se mantiene genérica para adaptarse a los diferentes tipos de querys, pero se puede tener un formato mas agradable, indicando que tipo de query es, a traves de la opción \textbf{type}

\begin{lstlisting}
const { QueryTypes } = require('sequelize');
const users = await sequelize.query(
  'SELECT name, lastname FROM "charla"."clients"',
  { type: QueryTypes.SELECT }
);
-----------------------------------------------------------
[
  { name: 'Aaron', lastname: 'Anderson' },
  { name: 'Abigail', lastname: 'Baker' },
  ...,
  { name: 'Zachary', lastname: 'Young' }
]
\end{lstlisting}

\subsubsection{Remplazos} \label{raw-querys-replacements}

Para la comodidad en la escritura de las querys, es posible escribir placeholders para los parámetros que conforman la query, para luego ser remplazados a la hora de ejecutar la query. Para ello se usa la opción \textbf{replacements} que contiene los valores en un objeto.

\begin{lstlisting}
const { QueryTypes } = require('sequelize');
const users = await sequelize.query(`
  SELECT name, lastname
  FROM "charla"."clients" "cl"
  WHERE "cl"."name" like :name AND "cl"."age" >= :age `,
  {
    type: QueryTypes.SELECT,
    replacements: {
      age: 18,
      name: 'A%'
    }
  }
);
-----------------------------------------------------------
[
  { name: 'Abigail', lastname: 'Baker' },
  { name: 'Adam', lastname: 'Brown' },
  { name: 'Ashley', lastname: 'Carter' }
]
\end{lstlisting}

\end{document}